\chapter{Tecnoloxías a empregar}
\minitoc
\label{chap:ZigBee_XBee}
\vspace{0.5cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% XBee e ZigBee: contar un pouco o básico de zigbee e xbee                 %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Este capítulo pretende servir de documentación sobre as distintas tecnoloxías que foron empregadas durante o proxecto.


\section{ZigBee}
	\emph{ZigBee} é un estandar de comunicación sen fios de área persoal, do inglés WPAN (Wireless Personal Area Network); de baixo custo e de baixo consumo de enerxía, polo que é ideal para dispositivos móviles. Está criado pola ZigBee Alliance, que son un grupo de empresas que tamén o manteñen.
	A tecnoloxía que especifica ZigBee é máis simple e barata do que outras WPAN como pode ser o Bluetooth. Isto é debido a unha necesidade menor de hardware para implementar cada nodo.

	Este estandar está baseado no \emph{IEEE 802.15.4}; de feito ZigBee especifica as capas OSI de aplicación e rede, mentres usa as capas físicas e de control de acceso ao medio do IEEE 802.15.4.
	
	O ZigBee utiliza a banda ISM para usos industriais, científicos e médicos (2,4 GHz en todo o mundo, 868 MHz en Europa e 915 MHz en Estados Unidos de América).

	\subsection{IEEE 802.15.4}
		O IEEE 802.15.4 é a especificación para redes de área persoal de baixa velocidade (LR-WPANs) da capa Física e da capa de Acceso ao Medio do modelo OSI, deixando as capas superiores sen definir.
		Este estandar está orientado a dispositivos moi pouco complexos, de baixo custo, baixa velocidade de transmisión e de consumo enerxético moi baixo.

		\begin{description}
			\item[Capa Física:] A capa física encárgase a activación e desactivación do emisor de radio, da transmisión e recepción dos datos, encargase tamén da detección da enerxía do canal, así como da selección da frecuencia do canal e de implementar o método para evitar colisións á hora de transmitir. O estandar define tamén o número de canais que hai para cada banda:
			\begin{description}
				\item[868 MHz (Europa):] Inicialmente un único canal; pero en 2006 ampliado a tres.
				\item[915 MHz (USA):] Inicialmente dez canais; pero en 2006 ampliado a trece.
				\item[2,4 GHz (todo o mundo):] Dezaseis canais.
			\end{description}

			\item[Capa de control de acceso ao medio:] Transmite tramas MAC (Medium Access Control). ofrece unha interface de control e regual o acceso ao canal físico e ao balizado da rede. Controla tamén a validación das tramas e as asociacións entre nodos.
		\end{description}

	\subsection{Características a resaltar do ZigBee}
		\begin{itemize}
			\item Unha rede ZigBee pode constar de un máximo de 65535 nodos distribuidos en subredes de 255 nodos.
			\item Consumo eléctrico moi reducido. O ZigBee ten un consumo en repouso de 3 uA (xa que se pode poñer a durmir) e transmitindo 30 mA.
			\item A \emph{velocidade de transmisión} no ZigBee é de ate 250 Kbps.
		\end{itemize}

		É interesante resaltar que o ZigBee é útil en sistemas onde os requisitos de velocidade de transferencia non sexan críticos, xa que a taxa é demasiado baixa, dependendo do uso que se queira facer del.

	\subsection{Tipos de dispostivos ZigBee}
		Existen tres tipos de dispostivos ZigBee:
		\begin{description}
			\item [ZigBee Co-ordinator (ZC)] \emph{Coordinador}, ten que haber un e só un por rede e é o encargado de criala e controlala, crear as táboas de enrutamento para que toda a rede sexa accesíbel por tódolos nodos. Tamén é o encargado de criar e almacenar a información de cifrado. Ten que estar sempre esperto, polo que precisa unha boa alimentación.
			
			\item [ZigBee Router (ZR)] \emph{Enrutador}, é un nodo de interconexión entre dispositivos que están en subredes distintas, pode encargarse tamén de darlle acceso a un novo nodo á rede ou de extender a rede. Pode conectarse cun coordinador, con outros routers e cos dispositivos finais.
			
			\item [ZigBee End Device (ZED)] \emph{Dispositivo final}, é o dispositivo menos dotado funcionalmente, tan só ten a información para se conectar cun nodo pai, é dicir; cun enrutador ou cun coordinador, nunca con outro dispositivo final.
		\end{description}
		Tanto o coordinador coma o router teñen tamén as funcionalidades dun dispositivo final.

	\subsection{Topoloxía das redes ZigBee}
		As redes ZigBee están pensadas para ter a topoloxía de malla, estrela e árbore (ainda que as dúas últimas sexen casos particulares da de malla). Os dispositivos de funcionalidade competa (istos son os coordinadores e os enrutadores) poden interconectarse entre eles, formando así a topoloxía de malla, e logo os dispositivos finais formarían os nodos folla da malla.

		A topoloxía en malla permite comunicacións con múltiples camiños entre nodos, o estandar fai fincapé en utilizar os camiños máis fiabeis e de menor custo. Esta topoloxía permite tamén ter certa tolerancia a fallos, por ter varios camiños dende un orixe a un destino.

		Nas redes, os módulos ZigBee identifícanse por un ID PAN único de 64 bits, que identifica a un dispositivo e é asignado durante a fabricación; xunto co ID PAN de 16 bits que identifica a un dispositivo nunha rede ao unirse a ela.
	
\section{XBee}
	O XBee é un módulo de radiofrecuencia, inicialmente\footnote{Atualmente hai máis fabricantes que desenvolven módulos XBee} fabricado por Digi International Inc. que implementa o estandar ZigBee, a maiores Digi implementa outros estandares propios para ofrecer funcionalidade a maiores das estandarizadas en ZigBee.
	Pese a ter todos os módulos unha base común, que son o ZigBee e o 802.15.4; existen varias \emph{series} de módulos XBee, que son incompatibeis entre elas. As duas series máis comúns son a Serie 1 e a serie 2. A diferencia que hai é que a serie 1 implementa o estandar 802.15.4 e a serie 2 implementa a maiores do estandar 802.15.4, o estandar ZigBee.
	A maiores, cada fabricante, tamén fai melloras e incorpora novas funcionalidades que as series 1 e 2 non teñen, polo que aparecen series como a 2B, que ten un microcontrolador adicional para engadir código ao módulo.
	Existen tamén as versións PRO destas series que teñen un maior alcance.

	Os módulos XBee, pódense configurar polo porto serie utilizando comandos AT; ainda que tamén se pode facer coa ferramenta X-CTU de Digi, que é unha forma máis rápida, intuitiva e sinxela.

	O XBee pode funcionar dos nos seguintes módos:
	\begin{description}
		\item[Modo API:] Este modo está baseado en frames, de xeito que a aplicación interactúa co módulo utilizando as estructuras especificadas no \emph{Data Sheet}.
		Este modo é máis complexo que traballar co modo transparente, ainda que teña moita máis información ao alcance.
		
		\item[Modo transparente:] Este modo o que fai é substituir ao porto serie.
		Polo que os datos recibidos polo UART a través do pin de entrada (DIN) chegan a un buffer no que se encolan, para ser trasmitidos por RF. Os datos recibidos por radio tamén chegan a un buffer no que se encolan para ser enviados a través do pin de saida do módulo (DOUT).
		Neste modo, para realizar a configuración e para obter parámetros do módulo teñen que facerse traballando con comandos AT. Para o que é preciso entrar no modo de comando AT.
		Para entrar no modo de comandos AT hai que enviar a cadea \emph{+++} polo pin de entrada DIN.
	\end{description}


	\subsection[XBee-PRO 868]{XBee-PRO 868 de Digi}
		O módulo XBee-Pro 868 é un módulo XBee desenvolvido por Digi, no noso caso veu con un kit de desenvolvemento que inclue un par de placas; unha con USB, e outra con porto serie. Estos módulos de XBee destacan polo alcance que teñen (de ate 80 km).
		%TODO fotos do módulo

		\subsubsection[Características e especificacións]{Características e especificacións dos módulos XBee-PRO 868 de Digi}
		
		\begin{table}[h!]
			\begin{center}
			\begin{tabular}[c]{|r l|}\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{Rendimento} \\\hline
				Interiores e urbán & 550 m \\
				Exteriores (visión directa) & 40 - 80 km dependendo da antena \\
				Potencia de saida & 1mW a 315 mW \\
				Sensibilidade de recepción & -112 dBm \\
				Consumo envio & 85 - 500mA  dependendo da potencia de saida\\
				Consumo recepción & 65 mA a 3.3V \\
				Taxa de transferencia RF & 24 kbps\\\hline

				\multicolumn{2}{|c|}{Rede e seguridade} \\\hline
				Cifrado & AES 128 bits \\
				Topoloxía & punto a punto, P2P, P2MP \\
				Identificador de rede & 16 bits \\\hline
				
				Banda de funcionamento & 868 MHz \\\hline
			\end{tabular}
			\end{center}
			\caption[Táboa de especificacións]{Táboa de especificacións máis destacadas do módulo XBee-PRO 868 de Digi}
		\end{table}

		\textbf{Imaxes dos modulos}


		\textbf{Imaxes do kit (as placas de desenvolvemento)}

	\subsection[X-CTU]{X-CTU, o programa de configuración de Digi}
		Digi International Inc. facilita cos seus dispositivos o software X-CTU\footnote{A ferramenta X-CTU para Windows está dispoñíbel para a súa descarga dende o sitio web de Digi http://www.digi.com} que é un programa deseñado para configurar e testar os seus dispositivos. Cabe destacar as seguintes funcionalidades do X-CTU:
		\begin{itemize}
			\item Ler e escribir os parámetros de configuración do módulo nun dispositivo local ou remoto.
			\item Atualizar o firmware do módulo.
			\item Descobrir tódolos nodos XBee da rede.
			\item Gardar e carga perfís de configuración personalizados.
			\item Utilizar terminal serie para a comunicación co módulo.
			\item Realizar provas de transmisión periódica
		\end{itemize}

		% TODO ponher algunha captura do programa
		
	\subsection{Uso do XBee-PRO 868 no proxecto}
		No proxecto centramonos en buscar solucións para a localización utilizando unha baliza. Polo que non precisamos ter despregada unha rede de rensores. Tan só precisamos que os dous que temos se comuniquen entre si, para estimar a distancia á que están. Polo que nos vamos centrar en tan só en:
		\begin{itemize}
			\item Enviar paquetes.
			\item Recibir paquetes.
			\item Medir a distancia; isto realmente facémolo obtendo o valor do RSSI.
		\end{itemize}
		% TODO imaxe das placas conectadas

		Debido á simplicidade do Modo transparente é no que vamos a traballar, utilizando tamén para configurar os módulos o software X-CTU.

\section{Arduino}
	\emph{Arduino} é unha plataforma de hardware libre para o prototipado de circuitos, conta cun microcontrolador, unha placa e un entorno de desenvolvemento. Está deseñada para o seu uso simple e sinxelo así como para a flexibilidade de uso, debido á súa licencia aberta, todo o mundo pode deseñar engadidos, cambiar compoñentes\dots

	O microcontrolador da plataforma Arduino pode programarse nunha linguaxe de programación propia que é unha implementación de Wiring e o entorno de desenvolvemento do Arduino está baseado en Processing.
	O entorno de desenvolvemento é un entorno moi sinxelo de utilizar, a maiores de que é software libre e está dispoñíbel para a súa descarga na web do proxecto.
	A linguaxe de programación é moi similar ao C/C++, polo que é moi sinxelo de programar se se está familiarizado co C.

	\subsection{Placas Arduino}
		As placas Arduino están formadas por un microcontrolador (ATmega, ainda que hai algunhas versións con outros microcontroladores), entradas e saidas tanto dixitais como analóxicas, a parte de ter porto serie para a súa comunicación coa computadora ou con outros dispositivos.
		As placas podense facer a man (posto que os esquemas son libres) ou poden mercase montadas en fábrica.
		Cabe destacar as seguintes placas:
		\begin{description}
			\item[Arduino Uno:] Esta é a placa Arduino básica, conéctase á computadora por un cable USB estandar e contén todo o básico para programar a placa e comezar coa plataforma Arduino.

			\item[Arduino Leonardo:] Esta placa é moi parecida á Uno, pero ten o microcontrolador en versión SMD e ten máis entradas que o Uno.

			\item[Arduino Duemilanove:] Esta é a anterior versión da placa Arduino básica.

			\item[Arduino Mega:] Esta placa é unha versión parecida á Uno, pero con maior capacidade de memoria así como de conexión.

			\item[Arduino Pro:] Esta placa está deseñada para incrustrar a placa nun proxecto, non incorpora porto USB.
			É máis barata que a Uno e pódese alimentar facilmente con baterias.

			\item[Arduino Fio:] Esta placa está deseada para aplicacións sen fios, ten un zócalo para XBee, conector para batería de litio e electrónica para cargar baterias.

			\item[Arduino LilyPad:] Esta placa é flexíbel e está deseñada para poder ser cosida á roupa.

			\item[Arduino Nano:] Esta placa é unha placa compacta e está deseñada para usar directamente en placas de prototipado.

			\item[Arduino Mini:] Esta placa é a placa Arduino máis pequena.
		\end{description}

	\subsection{Shields Arduino}
		Os shields son placas que se conectan encima dunha placa Arduino (compatible co shield). Serven para extender funcionalidades da placa Arduino. Por exemplo engadir un módulo XBee, un módulo WiFi\dots

	\subsection{Uso do Arduino no proxecto}
		Ainda que neste proxecto non se utiliza unha solución per se baseada en Arduino, si que se utiliza unha placa \emph{Arduino Duemilanove} sen o microcontrolador e coa \emph{Shield XBee}, para a \emph{prova de transmisión}. A maiores de citar e propoñer solucións baseadas na plataforma.